奈何何志平 - 左丁山

奈何何志平 - 左丁山

名采論壇

前民政事務局局長何志平在美國被捕的消息，於11月21日早上由AFP（法新社）傳出，頗令人震驚。何志平本是眼科名醫，曾任中文大學醫學院眼科講座教授，曾為中央要人醫眼，於是與中央官員打上交道，但在中大醫學院則人緣欠佳，沒甚麼朋友，2002年董特首委任他為民政事務局局長；一位中大醫學院的朋友曾笑言：「多得董特首唔少！」此語與「馬會做得好事多」有異曲同工之妙。

民政事務局負責香港文化事務，董特首不知是似模似樣還是裝模作樣，2002年續任特首後，成立一個「文化事務諮詢委員會」，籌劃香港文化發展，委任城大校長張信剛教授為主席。張校長認真處事，為此事開了多場諮詢會，反覆討論，中秋節日也全日開會至晚上七時後，可說一片苦心為香港建立文化願景，但辛苦寫好的委員會報告上繳管事人（即民政事務局局長何志平）及董特首辦公室後，不見政府有甚麼回應回音，之後該份報告一直不知下落，特區政府提也不提，於此可見何局長的辦事誠意。

2007年退任後，本是名醫的何志平為何不返回眼科本業，令人費解。做慣醫生，竟然辦甚麼所謂NGO，從事高度國際化、高度複雜的石油買賣游說工作，更令人疑惑。國際石油，油田交易從來都不是明碼實價、公開透明的誠實商業，而是涉及政治關係、人情利害、金錢利益互相糾纏的污水生意。一位香港醫生前半生沒有商業經驗，竟膽敢跳進污泥堆，勇氣可嘉之餘，未免令人覺得，他的眼睛給黑金蒙蔽了。這次何志平涉嫌涉及行賄乍得總統、塞內加爾前外長、烏干達外長，兼且在紐約的銀行交收，在聯合國總部密商，未免膽大包天，視美國FBI與財政部特工如無物。

幾個月前，左丁山與一位美資銀行家在飯局閒談，說及開戶口之苦，他說美國監管得很緊，銀行難做，其中一類列為高危類戶口的，就是NGO，因為NGO收入不大明朗，若要靠第三者贊助或群眾捐款，金錢來源比較難以逐一追蹤，而NGO的項目撥款又多，最怕其中一兩項涉及洗錢或類似行賄受贓的行為。今次何志平涉及的機構正是一個NGO基金（按：NGO否認何志平涉嫌行賄與該基金有任何關連），足證美資銀行家的顧慮不是多餘的！